
\chapter{Entrevista Ivana Guzman [E1]}

[E1-01] Entrevistador:te pregunto eso, me contás un poco sobre tus datos personales, tu trayectoria como docente. ¿Por qué docente de tecnología? Eso, un poco tu historia. 

[E1-02] IVANA: Bueno, dale. Yo soy de acá de Villa Dolores, siempre viví acá en Villa Dolores. Me gustaba mucho, siempre me gustaba la tecnología desde chiquita. Desarmaba la radio, desarmaba la bici, me era muy fácil matemática. Cuando terminé el secundario, estudié sistema. Trabajé durante 10 años en un servicio de Internet de la cooperativa de acá de Villa Dolores. Ahí lo conocí a Javier, a mi pareja y después yo preparaba alumnos en matemática, preparaba, daba cursos de informática o ayudaba. Después me gustaba la docencia. Hice el trayecto pedagógico. Y cuando empezaron a salir horas me anoté y renuncié a la cooperativa. Empecé a dar clases. 

[E1-03] Entrevistador:Tenías una formación en sistemas. 

[E1-04] IVANA:Sí, soy analista de sistemas. No, nunca me dediqué a la programación. De hecho, cuando hice la tesis, era en equipo. Un compañero fue el que programó el sistema y yo hice toda la otra parte de programación. Auando trabajé en la cooperativa, trabajé en redes. Trabajé en internet. 

Después, bueno, empecé a dar clases doce años después que me había recibido. Trece años después que me había recibido. Y, así que ni mucho no me ha pasado. Entonces, me he ido a trabajar en una cooperativa en los años que pasaron. ahí tuve que ponerme a estudiar un poco de programación. Y con los 10 años que doy clases, empecé trabajando en una escuela rural en La Paz y en Lujaba. Ahí es donde te conozco. Cuando yo empecé a dar clases en La Paz fue cuando comenzó también el proyecto de Conectar Igualdad y viajé a Buenos Aires con una experiencia que hicimos en mi escuela. Ahí conocí a una profe que había trabajado con vos en el fútbol robot y ella me dio contacto y ahí te rastrie. Y nosotros charlamos. Por primera vez en el FLISOL, no me acuerdo de qué año. Quería hablar con el profe que daba ÍCARO.
 
Ese FLISOL yo llevé a unos alumnos, creo que llevé a dos o tres alumnos fascinados, volvieron esos chicos. Uno de ellos se siguió estudiando. Sé que siguió estudiando, no sé si recibió.

Bueno, y ahí doy clases en La Paz. Ahora doy clases en la escuela técnica también hace tres, cuatro años. En la escuela técnica con orientación en informática. Y bueno, así que esa es mi trayectoria y soy analista de sistemas con trayectoria pedagógica y también hice una especialización en didáctica de la programación. Me gusta mucho enseñar programación. 

[E1-05] Entrevistador: La especialización es la del FAMAF, ¿no? 

[E1-06] IVANA:Sí, la del FAMAF con la Fundación Sado. ¿Qué fue? ¿2018? ¿17? Sí, 2018-2019, justo ahí, pandemia. Terminamos así.
 
[E1-07] Entrevistador: Y con el tema de los chicos de La Paz, que es con los que vamos a trabajar más formalmente, ¿qué clase de escuela es La Paz?
 
[E1-08] IVANA: La Paz es una escuela de las sierras. La orientación de informática comenzó hace diez años. Cuando yo empecé a dar clases, justo ese año se abrió la orientación en informática. Así que tuve mucha suerte de conseguir muchas horas. Sí. Y estar desde el principio en la orientación. Los chicos son de muchos pueblos. Hay muchos que viajan para ir a la escuela o bajan de las sierras. Son chicos de familias muy pobres o con muchas necesidades. Tenemos un 30\% aproximado de chicos con adecuaciones porque tienen dificultades de aprendizaje. Claro. Y por eso hay un profe de la escuela especial de Villa Dolores que cumple horario en nuestra escuela y nos acompaña para hacer esa inclusión de estos chicos con dificultades. De hecho, en este grupo que vamos a trabajar hay un nene que ve muy poco, tiene dificultad visual y también tiene un leve retraso. Lo tenés que sentar adelante, agrandarle la letra de la pantalla y muchas veces... Claro. Lo que tiene de bueno es que no tiene nada que ver con la educación. Lo que tiene de bueno es que no tiene nada que ver con la educación. Y el nene es un nene que está muy bien integrado en el grupo. Los compañeros lo tienen en cuenta y él no tiene ningún problema en decir que algo no entiende y pedir ayuda. Me ayuda a mí o nos va a ayudar a enseñarle. Está bueno y es todo un desafío pensar en herramientas que sean accesibles para chicos con problemas de dificultades de visión.  

[E1-09] IVANA: Yo pensé que iba a costar más. Pensé que iba a costar más porque Python está escrito en inglés. 

[E1-10] IVANA: Pensé que íbamos a tener que buscar alguna herramienta con bloques. Pero veo que de a poco, por ejemplo, yendo bien de a poco, él va incorporando. Che, y fue el chico que hizo ese dibujo de ese hombrecito. Sí, viste. Es buenísimo. Es buenísimo. Girando y avanzando.

[E1-11] Entrevistador:los chicos que vos les has estado dando Python, ¿qué notas de las facilidades o dificultades de Python como lenguaje? Por ejemplo, ¿has trabajado repeticiones? Vi que hasta están trabajando funciones, o sea, súper avanzado.
 
[E1-12] IVANA: Sí, lo de las funciones porque no les hace dibujar cuadrados o pentágonos, hexágonos, y entonces como que eran 200 líneas.

[E1-13] IVANA: Entonces, bueno, vimos lo del ciclo For. Y después hay junto lo de la función porque lo tomé al concepto de indentación para esas dos cosas.

[E1-14] IVANA: El grupo, lo que tiene muy, muy bueno es que hay una muy buena convivencia adentro del curso adentro. Entonces, se ayudan. Si alguno tiene alguna dificultad no dependen del grupo. Entonces se ayudan. Si alguno tiene alguna dificultad no dependen del crimen porque alternamente de vez en cuando deja el mismo grupo adentro de la clase de PT+. Por supuesto. Entonces, la misma curso-D Nissan no va a estar en otra<|ml|>. docente. 

[E1-15] Entrevistador: ¿Quinto año, sexto año? 

[E1-16] IVANA: Sexto año. Y tienen una base en Pascal que le dio el profe del año pasado. Igual funciones y ciclos for lo habían visto, 

[E1-17] IVANA: funciones no habían visto y ciclo for apenas. Pero tienen muchas ganas de aprender.
 
[E1-18] IVANA: En el recreo se quedan, cuatro horas de clases seguidas los lunes. Cuatro horas de cuarenta minutos. Son tres horas reloj. En un recreo en el medio de diez minutos y se quedan trabajando.
 
[E1-19] IVANA: Yo me voy. A tomar un café. A ver el aire libre. 

[E1-20] Entrevistador: Che, Ivana, y por ejemplo, ya en el tema de a vos que no desarrollabas en Python, pero estabas trabajando con Processing y todas esas herramientas. 

[E1-21] Entrevistador: ¿Te resultó difícil el pasar de una tecnología a la otra a nivel de enseñar a los chicos?. Vos estabas dando clases con Processing. 

[E1-22] IVANA: Sí, pero Processing doy en la técnica. Doy en la escuela técnica. 

[E1-23] Entrevistador: Pero era la herramienta que estabas conocida. Es más de uso. Digo, Python no lo estabas usando. ¿Te ha costado trabajar con Python con los chicos? 
[E1-24] IVANA: No, no, me resulto más fácil. Es más Python es más más fácil programar en Python que con Processing. 
[E1-25] IVANA: Processing tiene la sintaxis más compleja. El punto y coma. 

[E1-26] IVANA: En Python, esto de los espacios me da ¿sabes dónde se me complica? Porque en la paz no hay tele para explicar. 

[E1-27] IVANA: Entonces, como tengo que hacer las explicaciones en el pizarrón, se complica cuando copian el ejemplo que yo les di o cuando les explico, el pizarrón no tiene renglones. 

[E1-28] IVANA: Entonces empiezo a hacer como líneas en el pizarrón para decirles, a esta altura está... Cuando hago FOR, la sangría, digo, el espacio entre el borde y la primera letra, se las tengo que dibujar en el pizarrón para que entiendan que son espacios en blanco. 

[E1-29] Entrevistador: O tabuladores.
 
[E1-30] IVANA: Sí, tabuladores. Bueno, la idea de trabajar con Toni es que creo que Toni te permite ver los espacios

[E1-31] Entrevistador: Después me voy a fijar y te lo voy a mostrar. Creo que podés habilitar para que los espacios queden marcados como unos cuadraditos para saber que son los cuatro espacios.

[E1-32] IVANA: Ah, me voy a fijar porque eso sería buenísimo. Porque el otro día a una de las chicas no le andaba y no era ni siquiera un tab, era un espacio. Y le había quedado dentro de la función 

[E1-33] IVANA: te tira un error y vos decís, pero ¿qué hay, qué hay, qué hay? Y cuando comenzás a ver es porque puso espacio y una línea de texto. Y hasta que lo encontrás

[E1-34] IVANA: Creo que también puede ayudar a aprender la letra porque, por ejemplo, en la pantalla del Alex, que es el nene que ve que son más grandes los espacios, porque yo le hago el trabajo, ¿no? Porque yo le agrandé en el editor, le agrandé la letra por ahí, agrandar la letra a todos. 

[E1-35] IVANA: Que todos tengan una pantalla como el Alex. Una pantalla grande [E1-36] Entrevistador: ¿y estos chicos han tenido experiencia con robotitos? [E1-37] IVANA: ¿Con robots? Mira, en la escuela están los robots N6 que dio el Ministerio de Ciencia y Tecnología antes de la pandemia. 

[E1-38] IVANA: Y algunos de ellos, ellos son 20, el grupo son 20, cuando estuvieron conmigo en cuarto año usamos los robotitos N6 en otra materia, no era una materia de programación, pero yo les daba clasificación del software, era un tema. 

[E1-39] IVANA: Entonces, cuando veíamos software de aplicación les hacía usar así como distintos programitas, software de sistema, vimos algo de Linux, algo de Windows y en software de programación, como no les quedaba claro y no tenía mucho tiempo tampoco para darles, con Minisim, Minisim creo que se llama, es un de bloques, es un lenguaje de bloques que se pueden programar los robotitos N6 y hicimos eso y de paso los preparamos para la feria de ciencia. 

[E1-40] IVANA: La feria de fin de año de la escuela. Bueno, la idea es que ahora logremos generar también algo que les pueda servir para presentar una feria de ciencia con automatización y cosas por el estilo. 

[E1-41] IVANA: Porque en ese momento lo que hicimos era lo de siempre, el esquiva-objeto, el seguidor de línea, el seguidor de luz, bueno, los de siempre, pero era porque era específico para ver que era un lenguaje de programación, que era programar, era solo a fines de entender el concepto. 

[E1-42] Entrevistador: La última que te pregunto es, los chicos, me dijiste que son 20. Sí. ¿Te acordabas más o menos cuántos son chicos y cuántos son chicas? ¿Como para ir ordenando eso? 

[E1-43] IVANA: A ver, bueno, ahí te digo. Uno, dos, tres, cuatro, cinco, seis, siete, ocho, nueve, diez, once, doce, trece. Trece chicas. Uno, dos, tres, cuatro, cinco. Me falta uno. Trece chicas y seis varones. 

[E1-44] Entrevistador: Ah, mirá. Son más chicas que chicos 

[E1-45] IVANA: Igual te digo, hay muchos que, O sea, si bien hay algunos que estuvieron conmigo en cuarto, otros que han visto Pascal el año pasado, hay varios que vienen de otras escuelas o que vienen del otro turno para no repetir. 

[E1-46] IVANA: Se cambian porque les están quedando las materias de la especialidad, entonces se cambian y después tienen que hacer equivalencia. 
[E1-47] IVANA:Nunca han programado, chicos, que es la primera vez. Y re bien, van re bien.

[E1-48] Entrevistador: Bueno, con toda esa info más o menos puedo ir ordenándome. Con toda esta info puedo ir armando para mayo y estoy re emocionado. Creo que vamos a hacer un muy buen proyecto. Tenemos que presentar algo en la JADICC. Va a dar para armar algo relindo. 

[E1-49] IVANA:Los chicos están re entusiasmados, están re enganchados. Me doy cuenta por los videos que me mandan. 

[E1-50] IVANA: Yo he estado haciendo algunas pruebas y he estado viendo con todos estos chicos y está re avanzado lo que estás haciendo. O sea, en general, las experiencias que he visto han quedado un poquito más atrás. Nunca llegan a ver, fue bien. 

[E1-51] IVANA: Vos estás trabajando con chicos que ya en teoría vieron algo de programación y Es buenísimo. 

[E1-52] IVANA: No les doy un minuto de respiro. En el recreo, ya antes que toque el timbre voy con el carro entrando al curso. 

[E1-53] IVANA: Pero no perder tiempo ni voy a hacer las compus. Y... No, y aparte ellos están re ansiosos. El viernes no, el viernes no. El lunes, una de las chicas me reclamó. 

[E1-54] IVANA: Yo doy dos materias en realidad con ellos. Doy redes y programación. 

[E1-55] IVANA: Redes la dejé de dar. Doy solo programación. 

[E1-56] IVANA: Y una de las chicas me dijo, profe, ¿pero cuándo vamos a ver redes? 

[E1-57] IVANA: Te quería preguntar qué conceptos, qué contenidos te parece que podría dar de redes para dar a una clase. 

[E1-58] Entrevistador: Escuchá, las placas estas se conectan a través de protocolo IP y del puerto 80. O sea que todo lo que es la comunicación.

[E1-59] Entrevistador: Si querés te paso más info y te armo un breve texto. Los chatbots Triangulan con un servidor en internet. Obviamente. Que es un servidor de Telegram. ¿Cuál es el tema? Vos tenés... Se parece que es el modelo OSI, como para que tengan una base teórica. Claro. El modelo OSI. ¿El protocolo IP? El protocolo IP y la diferencia entre IP público, IP privado y los puertos. Porque viste que vos tenés distintos puertos de salida. Vos tenés un IP, pero tenés el puerto 80 para salir a internet, el puerto 22 para SSH, el puerto... El puerto... ¿Cuál es el tema? Vos los routers de tu escuela son muy difíciles de configurar. Generalmente no te deben dejar meterle mano y configurarle cosas. Entonces la idea de usar Telegram fue porque como sale todo a través del puerto 80, que es el puerto de internet donde estamos chateando vos y yo ahora, se saltea todas esas limitaciones y vos podés conectar este celu al puerto 80 a través de esta compu y conectarte con el servidor de Telegram e interconectar estas dos informaciones que pueden estar distribuidas en el puerto 80. Y eso es lo que está pasando en el mundo. Y ahí estás trabajando un montón de cosas de redes. Bien. Cómo configurar el IP, las máscaras de red, el SSID de un router... Bien. Máscaras... 
Vos te llevaste una de las plaquitas, ¿no?. 

[E1-60] Entrevistador: ¿Y has podido hacerla andar? 

[E1-61] IVANA: No, ni he probado. No, ya sé. 

[E1-62] Entrevistador: Cuando vaya yo para allá, las trabajamos juntos el jueves y el viernes armamos la clase con los chicos. La armo yo a la clase y a vos te sirve para ir viendo cómo funciona.
 
[E1-63] IVANA: Dale, dale, dale. Si no, me imprimí los manuales ahí, pero ahí las tengo, las miro 

[E1-64] Entrevistador: Che, Ivana, bueno, no te quito más tiempo. Gracias por el hondón y nos vemos en mayo. Sí, nos falta tanto, ¿eh? No.
 
[E1-65] IVANA: Un mes justo, exactamente, un mes justo. Treinta días justos. Justo, nos va a tocar la luna llena. Bueno, vale. 

[E1-66] IVANA: Entonces, me re ayuda esto de que me decís de redes para no atrasar esa materia. Más 

[E1-67] IVANA: Yo no le iba a dar mucha bola, le iba a dejar para después de julio. 

[E1-68] Entrevistador: Sí. Con eso podes armar y machemos las dos herramientas porque las plaquitas estas se manejan por red. O sea que alguna noción de red van a tener que tener para entender cómo funciona. 

[E1-69] IVANA: Bien. Y lo de Telegram, ¿querés que haga algo con eso antes? Antes que vos vengas. O mínimo que lo instalen, que lo conozcan. 

[E1-70] Entrevistador:Sí, se lo pueden instalar, ver de qué se trata. Estaría buenísimo. Los bots funcionan. Vos podés armar un bot de Telegram con Python. Sí. Sin necesidad de tener la placa. De hecho, funciona tranquilamente. Si te animás a hacerlo, yo te paso algunos ejemplos. Funcionarios. 

[E1-71] IVANA: Dale. 

[E1-72] Entrevistador: O sea, te mando un ejemplo y decís, mira, esto funciona así. Y lo podés tratar de implementar con Toni y las compu de ustedes. 
[E1-73] IVANA:Bueno, eso me gustaría porque, ¿sabés qué? Tengo que hacer un trabajo con otras materias. Se llaman GIS. Jornadas Interdisciplinarias de Integración de Saber. 

[E1-74] IVANA: El año pasado lo trabajamos con el profe de lengua y el profe de historia que hicimos con, pero lo hicimos con Scratch, un videojuego de preguntas y respuestas. 

[E1-75] IVANA: Y yo pensaba que este año, como no voy a tocar ni con un palito a Scratch, pensaba hacer un chatbot de las preguntas y respuestas de historia.

[E1-76] IVANA: Lo tengo que hacer antes de julio, eso. 

[E1-77] Entrevistador: No, está re buena la idea. Está re buena la idea porque podés usar el bot de Telegram y programarlo en Python y que cuando los chicos le manden preguntas, le responda desde el bot de Telegram algunas cosas tipo juegos de preguntas y respuestas, ponele, ¿viste? Sí. En Python con Telegram. 

[E1-78] IVANA: Sí. Entonces ahí está, podría hacer. Dale, 

[E1-79] Entrevistador: yo te voy a armar ahora este fin de semana un tutorial de cómo, con video y todo, de cómo levantar la librería para conectar los bots y un ejemplo bien sencillo de enviar y recibir texto que vos después podés agarrar eso y agregarle más info y ponerle un par más de if y te sale un bot

computacional completo.
[E1-80] IVANA: Ahí está, genial. Buenísimo. Dale, de paso me saco de encima, supongo que el director me va a andar siguiendo por las filas. 
